% Created 2021-11-22 Mon 19:09
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[top=100pt,bottom=100pt,left=70pt,right=70pt]{geometry}
\usepackage{color}
\definecolor{blue}{rgb}{0,0.5,1}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=blue, urlcolor=blue, citecolor=blue}
\usepackage{placeins}
\author{Adam Salwowski}
\date{\today}
\title{Sprawozdanie z Administracji Systemów Komputerowych nr. 6}
\hypersetup{
 pdfauthor={Adam Salwowski},
 pdftitle={Sprawozdanie z Administracji Systemów Komputerowych nr. 6},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Instalacja pakietów}
\label{sec:org279a963}
Instalujemy niezbędne narzędzia za pomocą menedżera pakietów \texttt{apt} (dystybucje oparte na \emph{Debianie} z niego korzystają).
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
sudo apt install tcpdump wireshark
\end{minted}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/wireshark_install.png}
\caption{Komunikat po pobraniu paczki}
\end{figure}
\FloatBarrier

Podczas instalacji \texttt{wireshark} wyskakuje oto taki komunikat. Pyta się czy chcemy by zwykły użytkownik należący do grupy \emph{wireshark} mógł przechwytywać pakiety bez uprawnień root. Zaznaczam \textbf{<Yes>}.
\section{Przechwytywanie za pomocą programu \texttt{tcpdump}.}
\label{sec:org9f7b1c5}
\subsection{Zadanie 1}
\label{sec:orgfb55f66}
\begin{quote}
\emph{Ogranicz liczbę przechwytywanych pakietów do kilku mieszczących się na ekranie i przeanalizuj otrzymane wyniki.}
\end{quote}
Przechwytywanie za pomocą \texttt{tcpdump}.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
sudo tcpdump -c 3
\end{minted}
\begin{table}[htbp]
\label{tab:orgcafb7a9}
\centering
\begin{tabular}{ll}
Flaga & Działanie\\
\hline
-c & Ogranicz wynik do sprecyzowanej liczby pakietów\\
\end{tabular}
\end{table}
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
17:00:59.137399 IP host-184-174-167-123.MAPOLT2.epbfi.com.51413 > deb11-pc.33955: Flags [.], seq 4050935245:4050936685, ack 1286474333, win 1043, options [nop,nop,TS val 3386059907 ecr 1857962464], length 1440
17:00:59.139331 IP host-184-174-167-123.MAPOLT2.epbfi.com.51413 > deb11-pc.33955: Flags [.], seq 1440:2880, ack 1, win 1043, options [nop,nop,TS val 3386059907 ecr 1857962464], length 1440
17:00:59.139333 IP host-184-174-167-123.MAPOLT2.epbfi.com.51413 > deb11-pc.33955: Flags [P.], seq 2880:3000, ack 1, win 1043, options [nop,nop,TS val 3386059907 ecr 1857962464], length 120
\end{minted}
Objaśnienie poszczególnych kolumn komunikatu, od lewej na przykładzie pakietu 1:
\begin{table}[htbp]
\label{tab:org7b37e85}
\centering
\begin{tabular}{ll}
Nazwa & Pakiet 1\\
\hline
Znacznik czasowy & 17:00:59.137399\\
Protokół sieciowy & IP\\
Adres źródłowy & host-184-174-167-123.MAPOLT2.epbfi.com\\
Protokół & 51413\\
Adres docelowy & deb11-pc\\
Numer portu & 33955\\
Protokół transportowy & TCP\\
Rozmiar pakietu & 1440B\\
\end{tabular}
\end{table}
\subsection{Zadanie 2}
\label{sec:orga8c1a89}
\begin{quote}
\emph{Przechwyć pakiety ruchu sieciowego generowanego za pomocą żądania echa ICMP}
\end{quote}
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
ping 8.8.8.8 -c 20 >/dev/null &
sudo tcpdump src 8.8.8.8 -c 5
\end{minted}
Znaczenie komend:
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
ping & Wyjaśnienie\\
\hline
8.8.8.8 & wysyła sygnał ICMP ECHO REQUEST na adres 8.8.8.8\\
-c 20 & ograniczam liczbę żądań do 20\\
>/dev/null & wysyłam wyjście do /dev/null (usuwam je)\\
\& & sprowadzam komendę do działania w tle\\
\hline
\hline
tcpdump & Wyjaśnienie\\
\hline
src 8.8.8.8 & nasłuchuję ruchu na adresie 8.8.8.8\\
-c 5 & ograniczam wynik do 5 pakietów\\
\end{tabular}
\end{center}
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
17:50:31.327420 IP dns.google > deb11-pc: ICMP echo reply, id 7545, seq 1, length 64
17:50:34.341073 IP dns.google > deb11-pc: ICMP echo reply, id 7545, seq 4, length 64
17:50:35.483490 IP dns.google > deb11-pc: ICMP echo reply, id 7545, seq 5, length 64
17:50:36.354205 IP dns.google > deb11-pc: ICMP echo reply, id 7545, seq 6, length 64
17:50:37.574297 IP dns.google > deb11-pc: ICMP echo reply, id 7545, seq 7, length 64
\end{minted}
Analiza wyniku:
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Nazwa & Pakiet 1\\
\hline
Znacznik czasowy & 17:50:31.327420\\
Protokół sieciowy & IP\\
Adres źródłowy & dns.google\\
Protokół & ICMP\\
Adres docelowy & deb11-pc\\
Numer portu & <brak>\\
Protokół transportowy & TCP\\
Rozmiar pakietu & 64B\\
\end{tabular}
\end{center}
\subsection{Zadanie 3}
\label{sec:orgb707f5c}
\begin{quote}
\emph{Analiza ruchu w sieci na podanym docelowym URL}
\end{quote}

\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
ping wikipedia.org -c 20 >/dev/null &
sudo tcpdump src wikipedia.org -c 3
\end{minted}
↓
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
18:11:05.845622 IP text-lb.esams.wikimedia.org > deb11-pc: ICMP echo reply, id 19828, seq 1, length 64
18:11:06.934711 IP text-lb.esams.wikimedia.org > deb11-pc: ICMP echo reply, id 19828, seq 2, length 64
18:11:07.818425 IP text-lb.esams.wikimedia.org > deb11-pc: ICMP echo reply, id 19828, seq 3, length 64
\end{minted}
Analiza wyniku:
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Nazwa & Pakiet 1\\
\hline
Znacznik czasowy & 18:11:05.845622\\
Protokół sieciowy & IP\\
Adres źródłowy & text-lb.esams.wikimedia.org\\
Protokół & ICMP\\
Adres docelowy & deb11-pc\\
Numer portu & <brak>\\
Protokół transportowy & TCP\\
Rozmiar pakietu & 64B\\
\end{tabular}
\end{center}
Wynik rózni się jedynie \emph{adresem źródłowym} oraz \emph{znacznikiem czasowym}.

\subsection{Zadanie 4}
\label{sec:org8db927c}
\begin{quote}
\emph{Monitoruj aktywność protokołu \texttt{HTTP} na interfejsie sieciowym \texttt{eth0}.}
\end{quote}
Jako iż nie posiadam interfejsu sieciowego o nazwie \texttt{eth0}, posłużę się interfejsem wifi \texttt{wlp3s0}.
Wyjaśnienie numerów portów:
\begin{center}
\begin{tabular}{rlll}
Port & IP & Protokół & Description\\
\hline
22 & TCP & SSH & Dostęp SSH do Linuksa działającego na bibliotece.\\
25 & TCP & SMTP & Połączenie z zewnętrznym serwerem SMTP\\
53 & TCP \& UDP & DNS & Wyszukiwanie DNS (Domain Name Server).\\
80 & TCP & HTTP & Domyślny port dostępu do przeglądarki.\\
161 & UDP & SNMP & Przychodzące żądania GET przy użyciu protokołu SNMP.\\
162 & UDP & SNMP & Wychodzące pułapki SNMP.\\
123 & TCP & NTP & Połączenie z biblioteki do zewnętrznego serwera NTP.\\
443 & TCP & HTTPS & Domyślny port dla interfejsów przeglądarki i usług internetowych.\\
7104 & TCP & HTTP & Alternatywny port dostępu do przeglądarki.\\
7102 & TCP & HTTPS & Alternatywny port dla interfejsów przeglądarki i usług internetowych.\\
7104 & TCP & HTTP & Dostęp do konsoli WebLogic\\
7105 & TCP & HTTPS & Dostęp do konsoli WebLogic\\
\end{tabular}
\end{center}
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
sudo tcpdump -i wlp3s0 -c 5 port 80
\end{minted}
↓
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
19:01:28.999756 IP deb11-pc.51413 > 185.181.60.67.80: UDP, length 16
19:01:30.301280 IP deb11-pc.37092 > 1.2.3.4.http: Flags [S], seq 2927956920, win 2920, options [mss 1460,sackOK,TS val 3538769627 ecr 0,nop,wscale 0], length 0
19:01:31.052151 IP deb11-pc.60556 > ns2.lelux.fi.http: Flags [P.], seq 2907545987:2907546302, ack 1026712281, win 2680, length 315: HTTP: GET /announce?info_hash=%3fTW%1f%f6%fe%5e%06%0a%1c%b5%14l%29%ecIR%b3o1&peer_id=-TR3000-3xzhwr0snuqy&port=51413&uploaded=11658267&downloaded=0&left=0&numwant=80&key=5a515ccd&compact=1&supportcrypto=1 HTTP/1.1
19:01:31.225919 IP ns2.lelux.fi.http > deb11-pc.60556: Flags [P.], seq 1:313, ack 315, win 64164, length 312: HTTP: HTTP/1.1 200 OK
19:01:31.225950 IP deb11-pc.60556 > ns2.lelux.fi.http: Flags [.], ack 313, win 2368, length 0
\end{minted}
Analiza wyniku:
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Nazwa & Pakiet 1\\
\hline
Znacznik czasowy & 19:01:28.999756\\
Protokół sieciowy & IP\\
Adres źródłowy & deb11-pc\\
Protokół & HTTP\\
Adres docelowy & 185.181.60.67\\
Numer portu & 80\\
Protokół transportowy & UDP\\
Rozmiar pakietu & 16B\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Zadanie 5}
\label{sec:org1087885}
\begin{quote}
\emph{Przechwyć pakiety generowane przez protokół ARP.}
\end{quote}

\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
sudo tcpdump arp -c 6
\end{minted}
↓
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
19:42:29.176104 ARP, Request who-has deb11-pc tell router.asus.com, length 46
19:42:29.176115 ARP, Reply deb11-pc is-at 18:d6:c7:1b:16:d9 (oui Unknown), length 28
19:42:32.273915 ARP, Request who-has router.asus.com (Broadcast) tell 192.168.2.150, length 46
19:42:34.834355 ARP, Request who-has router.asus.com (Broadcast) tell 192.168.2.152, length 28
19:42:36.780330 ARP, Request who-has router.asus.com (Broadcast) tell 192.168.2.151, length 46
19:42:37.906920 ARP, Request who-has 192.168.2.138 tell 192.168.2.150, length 46
\end{minted}
Analiza wyniku:
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
Nazwa & Pakiet 1 & Pakiet 2\\
\hline
Znacznik czasowy & 19:42:29.176104 & 19:42:29.176115\\
Protokół sieciowy & ARP & ARP\\
Adres źródłowy & deb11-pc & deb11-pc\\
Protokół & ICMP & ICMP\\
Adres docelowy & router.asus.com & 18:d6:c7:1b:16:d9\\
Numer portu & <brak> & <brak>\\
Protokół transportowy & TCP & TCP\\
Rozmiar pakietu & 46B & 28B\\
\end{tabular}
\end{center}
\section{Przechwytywanie za pomocą programu \texttt{wireshark}.}
\label{sec:orgb827fbd}
Podczas uruchomienia programu normalnie (jako zwykły użytkownik), \texttt{wireshark} nie wykrył mi kart sieciowych, nawet gdy zaakceptowałem komunikat podczas instalacji. W takim razie uruchamiam program z uprawnieniami \texttt{sudo}. W poniższych zadaniach zrzuty ekranu połączyłem ze sobą narzędziami z pakietu \texttt{imagemagick}, w celu zmniejszenia przestrzeni zajętej w tym oto dokumencie.
\subsection{Zadanie 6}
\label{sec:orgff29586}
\begin{quote}
Rejestracja pakietów za pomocą programu graficznego \texttt{Wireshark}.
\end{quote}
\begin{enumerate}
\item Uruchom program Wireshark
\item Wybierz polecenie Capture -> Interfaces.
\item Wybierz interfejs, poprzez który komputer łączy się z siecią (najczęściej jest to eth0)
\item Wybierz start.
\item Za pomocą przeglądarki połącz się z \url{http://www.uwm.edu.pl/uniwersytet/wydzialy}.
\item Zakończ przechwytywanie pakietów (Capture -> Stop).
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad06_1-2-3-4.png}
\caption{Zadanie 6, Podpunkt 1,2,3,4,5,6}
\end{figure}
\FloatBarrier
\end{enumerate}

\subsection{Zadanie 7}
\label{sec:orgfe38c8a}
\begin{enumerate}
\item Uruchom przechwytywanie pakietów
\item Połącz się z \url{http://www.uwm.edu.pl}
\item Wybierz pakiet zawierający żądanie http.
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad07_1-2-3.png}
\caption{Zadanie 7, Podpunkt 1,2,3}
\end{figure}
\FloatBarrier
\item Przeanalizuj zawartość nagłówka IP.
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad07_4.png}
\caption{Zadanie 7, Podpunkt 4,5,6,7,8,9,10}
\end{figure}
\FloatBarrier
\item Jakie są adresy IP?
\begin{itemize}
\item Source Address: 192.168.2.160
\item Destination Address: 213.184.0.50
\end{itemize}
\item Jaka jest wartość TTL?
\begin{itemize}
\item Time to Live: 64
\end{itemize}
\item Jak jest zawartość pola Protocol?
\begin{itemize}
\item Protocol: TCP (6)
\end{itemize}
\item Jakie flagi są ustawione?
\begin{itemize}
\item .1.. \ldots{}. = Don't fragment: Set
\end{itemize}
\item Jaka jest zawartość pola „Offset"
\begin{itemize}
\item Fragment Offset: 0
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Zadanie 8}
\label{sec:org5b59572}
\begin{quote}
\emph{Ramka Ethernet. Adresy fizyczne i adresy IP}
\end{quote}
Zadanie zostało przeprowadzone na tych samych przechwyconych pakietach jak w zadaniu 7.
\begin{enumerate}
\item Uruchom przechwytywanie pakietów.
\item Połącz się z \url{http://www.uwm.edu.pl}.
\item Wybierz pakiet zawierający żądanie http.
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad07_1-2-3.png}
\caption{Zadanie 8, Podpunkt 1,2,3}
\end{figure}
\FloatBarrier
\item Przeanalizuj zawartość nagłówka Ethernet.
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad08_1-2-3.png}
\caption{Zadanie 8, Podpunkt 4,5,6,7,8}
\end{figure}
\FloatBarrier
\item Jaki jest adres źródła? Jaki jest adres celu?
\begin{itemize}
\item Destination: ASUSTekC\textsubscript{75}:7c:14 (54:a0:50:75:7c:14)
\item Source: Tp-LinkT\textsubscript{1b}:16:d9 (18:d6:c7:1b:16:d9)
\end{itemize}
\item Czy adres przeznaczenia w protokole Ethernet jest adresem fizycznym serwera \url{http://www.uwm.edu.pl}?\\
Adres docelowy może być jednym z następujących:
\begin{itemize}
\item Adres fizyczny, taki jak adres MAC ramki Ethernet
\item Adres logiczny, taki jak adres IP pakietu IP
\end{itemize}
Adresy docelowe mogą być określone lub ogólne. Określone adresy wskazują na określony host w sieci. Adres ogólny kieruje pakiet lub ramkę do wszystkich hostów w sieci lub rozsyła go do określonej grupy hostów w sieci.\\
Więc tak, adres przeznaczenia w protokole Ethernet \textbf{jest} adresem fizycznym serwera \url{http://www.uwm.edu.pl}
\item Wybierz pakiet zawierający odpowiedź HTTP.
\item Jaki jest adres źródła? Jaki jest adres celu?
\begin{itemize}
\item Destination: Tp-LinkT\textsubscript{1b}:16:d9 (18:d6:c7:1b:16:d9)
\item Source: ASUSTekC\textsubscript{75}:7c:14 (54:a0:50:75:7c:14)
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Zadanie 9}
\label{sec:orgdc9cee1}
\begin{quote}
\emph{Spod adresu repozytorium URL: \url{https://packetlife.net/captures/protocol/arp} pobierz plik PPTP\textsubscript{negotiation.cap} i otwórz go w programie Wireshark. Przeanalizuj następujące pakiety o następujących numerach:}
\end{quote}
\begin{itemize}
\item Pakiety nr. 1 i 2, protokół ARP
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad09_1-2.png}
\caption{Zadanie 9, Pakiety 1,2}
\end{figure}
\FloatBarrier
\item Pakiety nr. 3,4,5, wymiana trójetapowa protokołu TCP
↓
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad09_3-4-5.png}
\caption{Zadanie 9, Pakiety 3,4,5}
\end{figure}
\FloatBarrier
\item Pakiety nr. 26 i 27, protokół ICMP
↓
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad09_6-7.png}
\caption{Zadanie 9, Pakiety 26,27}
\end{figure}
\FloatBarrier
\end{itemize}
\subsection{Zadanie 10}
\label{sec:org874ebfd}
\begin{quote}
\emph{Spod adresu repozytorium URL: \url{https://packetlife.net/captures/protocol/http} pobierz plik HTTP.cap i otwórz go w programie Wireshark. Przeanalizuj pakiety o numerach: 1,2,3 realizujące wymianę trójetapową TCP.}
\end{quote}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad10_1-2-3.png}
\caption{Zadanie 10; Pakiety 1,2,3; Podpunkt 1,2,3,4,5,6,7}
\end{figure}
\FloatBarrier
\begin{enumerate}
\item Jaka są porty w nagłówku TCP?
\begin{itemize}
\item Pakiet 1: 
\begin{itemize}
\item Source Port: 57678
\item Destination Port: 80
\end{itemize}
\item Pakiet 2: 
\begin{itemize}
\item Source Port: 80
\item Destination Port: 57678
\end{itemize}
\item Pakiet 3: 
\begin{itemize}
\item Source Port: 57678
\item Destination Port: 80
\end{itemize}
\end{itemize}
\item Kto inicjuje połączenie?
\begin{itemize}
\item Pakiet 1: Źródło
\item Pakiet 2: Host
\item Pakiet 3: Źródło
\end{itemize}
\item Jakie flagi są ustawiane?
\begin{itemize}
\item Pakiet 1: SYN
\item Pakiet 2: SYN, ACK
\item Pakiet 3: ACK
\end{itemize}
\item Jaki jest numer sekwencyjny pierwszego pakietu wysłanego przez klienta?
\begin{itemize}
\item Pakiet 1: 
\begin{itemize}
\item Sequence Number: 0    (relative sequence number)
\item Sequence Number (raw): 2387613953
\end{itemize}
\end{itemize}
\item Jaki jest numer potwierdzenia w pierwszej odpowiedzi serwera (pakiecie z flagami SYN, ACK)?
\begin{itemize}
\item Pakiet 2: 
\begin{itemize}
\item Acknowledgment Number: 1 (relative ack number)
\item Acknowledgment number (raw): 2387613954
\end{itemize}
\end{itemize}
\item Jaki jest numer potwierdzenia w trzecim pakiecie wysłanym przez klienta?
\begin{itemize}
\item Pakiet 3:
\begin{itemize}
\item Acknowledgment Number: 1 (relative ack number)
\item Acknowledgment number (raw): 3344080265
\end{itemize}
\end{itemize}
\item W jakim celu potwierdza się początkowe numery sekwencyjne?

Potwierdzenie jest konieczne, ponieważ obie strony muszą zsynchronizować swoje numery sekwencyjne segmentów używane podczas transmisji. W tym celu każdy z nich wysyła (z kolei) segment SYN z numerem sekwencji ustawionym na losową wartość n, który następnie jest potwierdzany przez drugą stronę za pośrednictwem segmentu ACK z numerem sekwencji ustawionym na n+1.
\item Przeanalizuj pakiet nr 4 http GET (request mesage) jaka jest jego rola?
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad10_4.png}
\caption{Zadanie 10, Pakiet 4; Podpunkt 8}
\end{figure}
\FloatBarrier
\begin{itemize}
\item Jego rolą jest pobranie obrazu \texttt{logo.png}, za pomocą programu \texttt{wget}.
\end{itemize}
\item Przyjrzyj się pakietom o numerach 5,6,7,8 TCP i opisz co tu się dzieje? Przeanalizuj numery sekwencyjne w kolejnych pakietach odebranych z serwera określ zarówno numer względny, jak i numer bezwzględny segmentu, widoczny w dolnym oknie.
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad10_5.png}
\caption{Zadanie 10, Pakiet 5,6,7,8; Podpunkt 9}
\end{figure}
\FloatBarrier
\begin{itemize}
\item Pakiet 5: 
\begin{itemize}
\item Sequence Number: 1    (relative sequence number)
\end{itemize}
\item Pakiet 6: 
\begin{itemize}
\item Sequence Number: 1    (relative sequence number)
\end{itemize}
\item Pakiet 7: 
\begin{itemize}
\item Sequence Number: 1    (relative sequence number)
\end{itemize}
\item Pakiet 8: 
\begin{itemize}
\item Sequence Number: 157    (relative sequence number)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{document}